\subsection{Zusammenfassung: GIS I - Präsentation von Geodaten}
\subsubsection{Seite 3 - Kartenkonzeption}
Seit 1980 ist die Kartographie in einem technischen Umbruch, dabei wurden jedoch nicht die gestalterischen Prinzipien aufgegeben.

Jedoch ist es nicht mehr allein die Domäne ausgebildeter Kartographen, dies beeinträchtigt gelegentlich die Qualität der Produkte.

\subsubsection{Seite 4 - Bedeutung der Karte im GIS}
Der Nutzer kann durch eine Karte sehr einfach von Sinn und Zweck dieser überzeugt werden.

Die Karte stellt an vielen Stellen das Bindeglied zwischen Qualität und Verwendbarkeit dar.

\subsubsection{Seite 5 - Grundlegende Schritte A-E}
Die grundlegende Frage lautet: Wie muss etwas ausgedrückt werden, damit wer oder welche Art von Kartennutzern welche Ergebnisse erhält?

Dies wird in Folgenden Teilfragen unterteilt:
\begin{itemize}
    \item[A] Ermittlung des Zwecks
    \item[B] Datensammlung
    \item[C] Rahmenparameter festlegen
    \item[D] Kartenkonstruktion
    \item[E] Evaluation und Veröffentlichung 
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 6 - A: Ermittlung des Zwecks}
Was soll inder Karte tatsächlich gezeigt werden?

Es sollte vermieden werden, dass der Leser falsche Schlüsse zieht.

Teilschritte sind:
\begin{itemize}
    \item Wirklichkeitsbezug
    \item Zeil der Karte
    \item Nutzerbezug
    \item Publikationsmedium
    \item Zeitbedarf und finanzielle Möglichkeiten zur Erstellung
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 7 - A1: Wirklichkeitsbezug}
Wie sieht die räumliche Verteilung einer Erscheinung tatsächlich aus?

\subsubsection{Seite 8 - A2: Ziel der Karte}
Das Ziel sollte sein die Wirklichkeit bestmöglich abzubilden.
\newline \newline
Jedoch werden Karten auch verwendet um eigennützige Ziele des Kartenherstellers zu Verfolgen ``How to lie with maps''.

\subsubsection{Seite 9 - A3: Nutzergruppe}
Als Beispiel eine geologische Karte - eine spezielle Karte für eine Nutzergruppe mit eigenen Vokabular und Fähigkeiten aus zweidimensionaler Information dreidimensionale Strukturen abzuleiten.

\subsubsection{Seite 10 - A4: Publikatuinsmedium}
Digitale Karten bieten die Möglichkeit der Animation oder Interaktivität.
\newline \newline
Das Veröffentlichungsmedium hat großen Einfluss auf verschiedene Parameter wie z.B. Auflösung, Größe, Farben und Interaktiongrad.

\subsubsection{Seite 11 - A5: Zeit und finanzielle Möglichkeiten}
Welche Mittel sind vorhanden um etwaige Daten zu Kaufen?
\newline \newline
Wie hoch ist der Verkaufspreis und die Auflage?
\newline \newline
Ein Budget für die Ausgaben zu Erstellung der Karten muss verwaltet werden.
\newline \newline
Aus der Zeitbedarf ist ein wichtiger Aspekt.

\subsubsection{Seite 12 - B: Datensammlung}
Sie besteht aus folgenden Schritten:
\begin{itemize}
    \item Untersuchung potentieller Daten
    \item Datenbeschaffung
    \item Datenanalyse
    \item Datenauswahl
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 13 - C: Rahemparameter festlegen}
AN dieser Stelle sollten die wichtigsten und wesentlichen Elemente diskutiert werden.
Welche Elemente werden in welcher Form dargestellt?

\subsubsection{Seite 14 - C1: Rückseite}
Diese kann häufig Zusatzinformationen enthalten und bietet Platz für Texte, Sponsoren, Adressen, Diagramme oder Teilkarten.

\subsubsection{Seite 15 - C2: Faltung}
Zu beachten ist hier die Ergonomie:\newline
Ein Wanderer wird ungern eine ungefaltete A0 Karte zum wandern verwenden.

Sowie der beschnitt:\newline
Beim binden eines Buches oder Broschüre erfolgt ein Beschnitt der Seiten.

\subsubsection{Seite 16 - C3: Basiskarte}
Meist besteht diese aus territorialen Umrissen oder Grenzen, aber auch Hydrographie, Geländestruktur, Landnutzung oder andere Inhalte sind vertreten.
\newline \newline
Diese sollten gegenüber dem eigentlichen Inhalt zurückhaltend dargestellt werden.

\subsubsection{Seite 17 - C4: Kartnprojektion}
Projektion bzw. Bezugssystem sind festzulegen.

\subsubsection{Seite 18 - C5: Inhalt der basiskarte}
Was soll dargestellt werden?\newline
Dies hängt von der Nutzergruppe und Kartenzweck ab.

\subsubsection{Seite 19 - C6: Skalierung}
Festlegung des Arbeit- und Veröffentlichungsmaßstabs.

\subsubsection{Seite 20 - C7: Generalisierung}
\subsubsection{Seite 21 - C8: Kartenelemente}
\subsubsection{Seite 22 - C9: Layoutdesign}
\subsubsection{Seite 23 - C10: Abfolge der Bearbeitung von Schritt C}
Die Abfolge kann entscheidend sein um den Nutzer nicht in die Irre zu führen.

\subsubsection{Seite 24 - D: Kartenkonstruktion}
Folgende Punkte sollten beachtet werden:
\begin{itemize}
    \item Lage von Symbolen, Linien und Schriften
    \item Entwicklung und KOnstruktion einer aussagekräftigen Legende
    \item Organisation der Kartenelemente in einer funktionallen und ästhetischen Komposition
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 25 - E: Evaluation und Veröffentlichung}
Evaluation:\newline
Hier ist die Erkenntnis wichtig, dass man die Karte nicht für dich sondern für den Nutzer erstellt.
Somit sollte die Karte nutzbar und informativ sein.
Wenn dies nicht der Fall ist sollte man zurück zu Schritt D kehren.
Es kann auch sein, dass die Rahmenbedingungen nicht stimmen, dann sollte man zurück zu Schnitt C.

Publikation:\newline
Es sollte eine Publikationslinie erstellt werden, welche den Anforderungen von WebMapping, Laserdruck und Plotten von Karten genügt.


\newpage
\subsection{Zulernende Fachbegriffe: GIS I - Präsentation von Geodaten}
\begin{itemize}
    \item[Fachbegriff] Erklärung
\end{itemize}